<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>"La Galleria sono io"</title>
				<respStmt>
					<resp>Autore</resp>
					<name xml:id="EP">Elisa Poloni</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>Pubblicato per l'esame di Digital Humanities</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>Tesi di Laurea Triennale</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p n="1">
				<name type="nome-proprio" xml:id="PB" ref="http://viaf.org/viaf/79129998">Palma Bucarelli</name> 
				fu prima ispettrice e poi direttrice della 
				<name type="istituto" ref="https://sws.geonames.org/8015103/">Galleria Nazionale di Arte Moderna di Roma</name>
				. Il suo operato è conservato presso l’
				<name type="archivio">Archivio bioiconografico</name> della 
				<choice>
					<abb type="acronimo">GNAM</abb>
					<expan>Galleria Nazionale di Arte Moderna</expan>
				</choice>
				, dove possiamo trovare documentazione riguardante donazioni o acquisti di opere, dossier sulle mostre e ritagli di giornale con le polemiche che suscitavano le sue scelte, ma soprattutto l’elenco delle opere che trasferì a Caprarola, i resoconti sugli spostamenti e le disposizioni per la protezione antiaerea. Donò invece all’
				<name type="istituto">Archivio Centrale dello Stato</name> 
				documentazione personale, tra cui fotografie di famiglia, pagelle e appunti di scuola, biglietti di ammiratori, lettere del marito 
				<name type="nome-proprio" ref="http://viaf.org/viaf/98064553">Paolo Monelli</name> 
				e di 
				<name type="nome-proprio" ref="http://viaf.org/viaf/56605075">Carlo Argan</name>.
			</p>
			<p n="2">
				Nell’<date from="1941-06-20" to="1941-09-22">estate del 1941</date>
				, quando il direttore 
				<name type="nome-proprio" ref="http://viaf.org/viaf/42130209">Roberto Papini</name>
				si trasferì a 
				<name type="città" ref="https://sws.geonames.org/3176959/">Firenze</name> per insegnare, 
				<rs type="persona">Bucarelli</rs> 
				divenne reggente della 
				<rs type="istituto">Galleria</rs>
				. A causa dell’assenza del direttore e dell’inadeguatezza delle misure che aveva proposto al Ministero, Bucarelli decise di percorrere delle soluzioni alternative, proponendo come rifugio per le opere della Galleria il 
				<name type="istituto" ref="https://sws.geonames.org/8334595/">Palazzo Farnese di Caprarola</name>
				. Il rifugio, a lei familiare perché meta delle vacanze estive in adolescenza, era abbastanza lontano da obiettivi militari ma allo stesso tempo abbastanza vicino a 
				<name type="città">Roma</name> 
				perché lei potesse effettuare sopralluoghi personalmente e di requente. Il 
				<date>19 agosto 1941</date> 
				arrivò l’autorizzazione dal 
				<name type="istituto">Ministero</name> 
				ed ebbe inizio l’operazione di imballaggio e trasferimento, accompagnata da meticolosi elenchi e documentazione fotografica. Una cartellina conservata nell’
				<name>Archivio Centrale dello Stato</name> raccoglie l’elenco dei 
				<num>22</num> viaggi che 
				<date from="1941-09-12" to="1941-02-1942" calendar="gregoriano">dal 13 settembre 1941 al 6 febbraio 1942</date> portarono 
				<num type="cardinale">832</num> opere da 
				<name type="città">Roma</name> 
				a 
				<name type="città">Caprarola</name>, con l’indicazione del numero delle casse trasportate e dei dipinti in esse contenuti. <name>Bucarelli</name> 
				scortava le opere direttamente sui camion o seguendoli con la sua auto personale. L’importanza che la direttrice attribuiva al patrimonio artistico si rivelò anche nella decisione di riaprire la 
				<rs type="istituto">Galleria</rs> 
				nell’
				<date when="1942-04" calendar="gregoriano">aprile del 1942</date>
				, mossa dalla necessità di offrire alla popolazione sconvolta dalla guerra qualcosa in cui sperare.
			</p>
			<p n="3">
				Dopo l’armistizio il rifugio non era più sicuro: 
				<name>Bucarelli</name> 
				infatti venne informata dal custode del 
				<rs type="istituto">Palazzo</rs>
				che i tedeschi si erano accampati nelle vicinanze e volevano occupare il borgo. Dopo diverse sollecitazioni, nel 
				<date when="1943-11" calendar="gregoriano">novembre del 1943</date> 
				arrivò l’autorizzazione del Ministero a trasferire le opere a 
				<name type="">Castel Sant’Angelo</name> 
				e 
				<date from="1944-02-06" to="1944-03-06" calendar="gregoriano">tra il 6 febbraio e il 6 marzo 1944</date>
				, viaggiando prevalentemente di notte, i beni vennero spostati.
			</p>
			<p n="4">
				Nel 
				<date when="06-1944" calendar="gregoriano">giugno del 1944</date> 
				<name type="città">Roma</name> 
				era finalmente liberata e Bucarelli non perdette tempo: riaprì la Galleria, allestendo nelle poche sale rimaste integre una mostra di artisti contemporanei e procedette al tempestivo rientro delle opere da 
				<name type="istituto">Castel Sant’Angelo</name>.
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>